# On comprar?

Habitualment no et serviran les botigues que pots anar presencial i per tant hauràs de fer la compra per Internet

- [landashop.com](https://www.landashop.com)
- [ciudadwireless.com](https://www.ciudadwireless.com)
- [shop.setup.cat](http://shop.setup.cat/) no HTTPS?

# Barat

Considerem barat quan l'equip costa menys de 100 €

## Antenes

Al mercat podreu trobar equips acabats ([CPEs](https://en.wikipedia.org/wiki/Customer-premises_equipment)) que facin la funcionalitat necessària per connectar amb guifi.

Recomanem equips de 5 GHz per evitar interferències, especialment en entorns urbans massius com les ciutats.

- [RB921GS-5HPacD-15S (mANTBox 15s)](https://mikrotik.com/product/RB921GS-5HPacD-15S) i [RB921GS-5HPacD-19S (mANTBox 19s)](https://mikrotik.com/product/RB921GS-5HPacD-19S): un router wifi per a exterior amb ràdio 5 GHz 802.11ac i antena sectorial de 120º integrada. És una opció molt adient per a xarxes mesh de nova generació. És compacte (més gran que una NanoStation, però sense passar-se), està bé de preu i dóna un rendiment notable (en proves al laboratori, ~130 Mbps de trànsit real sostingut en AdHoc o AP/Client). [Commit openwrt](https://github.com/openwrt/openwrt/commit/82626cc145610b8b6485d650693629ef0b943505)
- [RBwAPG-5HacT2HnD (wAP AC)](https://mikrotik.com/product/RBwAPG-5HacT2HnD): un router wifi per a interior/exterior amb ràdios 2.4 GHz 802.11n 2:·2 i 5 GHz 802.11ac 3:3 omnidireccionals. És una opció perfecte per a fer de punt d'accés dins de casa (túnels, etc.), fer desplegaments de xarxa ràpids (mesh per 5 GHz i AP per 2,4 GHz), etc. [Commit openwrt](https://github.com/openwrt/openwrt/commit/e15c63a37574bd15ce3a6636c2f04741ab76f7b9#diff-a8a8fafd47b7c67a2dd5176236f2ef61)
- [Ubiquiti Nanostation M5](https://dl.ubnt.com/datasheets/nanostationm/nsm_ds_web.pdf) sèrie XM (antiga) o XW (nova): Tenen tota la funcionalitat
- [Alfa Network N5](http://www.alfa.com.tw/products_show.php?pc=127&ps=103): alternativa a Nanostation M5. Contra, no es pot treure el PoE passthrough del port WAN. S'ha d'accedir via serial. La "versió 1" està afectada per problemes de capacitat (que la imatge no cap, i que té [32 MB de RAM](https://lede-project.org/meta/infobox/432_warning))
- ~~Ubiquiti Nanostation 5~~: És un model massa antic, no funcionarà amb mesh/qMp
- ~~Ubiquiti Nanostation Loco M5~~: No la recomanem, molta gent ha tingut males experiències amb elles, té mala qualitat, pot tenir comportament no esperat.

## Switch

Switchos que es poden posar [poe](../howto/poe.md) i així només pujar un cable i distribuïr la corrent entre tots els trastos

- [EP R6](https://www.ubnt.com/edgemax/edgepoint/) 
  - substitut del ToughSwitch, en format "outdoor".
  - li podem posar openwrt/lede [wiki openwrt](https://wiki.openwrt.org/toh/ubiquiti/ubiquiti_edgerouter_x_er-x_ka)
- [ToughSwitch](https://www.ubnt.com/accessories/toughswitch)
  - indoor - requereix caixa estanca
  - li deixem firmware fabricant
- [Netonix WS-6-MINI](https://www.netonix.com/ws-6-mini.html)
  - indoor - requereix caixa estanca
  - li deixem firmware fabricant

## Routers

Si vols instal·lar OpenWrt o LEDE que tinguin més de 4 MB de flash i 32 MB de RAM

- [RBwAPG-5HacT2HnD (wAP AC)](https://mikrotik.com/product/RBwAPG-5HacT2HnD): un router wifi per a interior/exterior amb ràdios 2.4 GHz 802.11n 2:·2 i 5 GHz 802.11ac 3:3 omnidireccionals. És una opció perfecte per a fer de punt d'accés dins de casa (túnels, etc.), fer desplegaments de xarxa ràpids (mesh per 5 GHz i AP per 2,4 GHz), etc. [Commit openwrt](https://github.com/openwrt/openwrt/commit/e15c63a37574bd15ce3a6636c2f04741ab76f7b9#diff-a8a8fafd47b7c67a2dd5176236f2ef61)
- [EP R6](https://www.ubnt.com/edgemax/edgepoint/) 
  - substitut del [RB750GL](https://mikrotik.com/product/RB750GL)
  - li podem posar openwrt/lede [wiki openwrt](https://wiki.openwrt.org/toh/ubiquiti/ubiquiti_edgerouter_x_er-x_ka)
- En general:
    - tp-link
    - ubiquiti
    - https://www.gl-inet.com/
- routers de la estètica (assegurar-se consultant les wikis de OpenWrt i LEDE):
    - https://wiki.openwrt.org/toh/tp-link/tl-wr1043nd
    - https://wiki.openwrt.org/toh/tp-link/tl-wdr4300
- Router "debian" edgeos: https://www.landashop.com/ubiquiti-networks-edge-routerx-sfp-eu.html
- Routers amb SIM 4G
    - TP-Link TL-MR6400
    - TP-Link MR-200
- La nueva álix: la [APU](https://www.pcengines.ch/apu.htm) con [Voyage Linux](http://linux.voyage.hk/) (Debian) i Bird. La ventaja fundamental de esta distribución es que monta el disco en sólo lectura. Fundamental si usas tarjetas SD. Cada cierto tiempo sincroniza las carpetas que tiene en memoria al disco. Pero si falla la luz no corrompe. [Getting started](http://linux.voyage.hk/content/getting-started-v08x)

# Car

Considerem car quan l'equip costa 100 € o més

- Ubiquiti Rocket M5 sèrie XM (antiga) o XW (nova): Tenen tota la funcionalitat. Costa menys de 100 € però requereix de la compra d'un equipament adicional (antena) per al seu funcionament:
    - Dish (plat): ...
    - Sectorial: ...
